八大自資附屬機構與大學「分家」

【星島日報報道】（星島日報報道）現時八大轄下的自資附屬機構與其他自資專上院校，受不同條例規管。檢討自資專上教育專責小組的報告指出，規管機制差異，令政府難確保同等程度課程具一致管治和質素保證，故建議一併由《專上學院條例》（第三百二十章）規管，意味八大下的自資附屬機構將與八大「分家」，完全脫離大學本體。理大專業及持續教育學院院長阮博文估計「分家」會輕微影響收生，但認為院校即使沒有「大學品牌」效應，仍有收生吸引力，對今次改革持開放態度。

本港提供自資專上課程的院校大致分為八大附屬或旗下獨立的自資院校，以及獨立營運並自負盈虧的院校，後者大部分是根據《專上學院條例》（第三百二十章）註冊成立，小部分根據《教育條例》（第二百七十九章）註冊，規管機制不一。小組今次建議檢討和修訂《專上學院條例》（第三百二十章），以令所有提供自資專上課程的院校納入其中，意味着新加入的院校有機會可獲新支援措施，包括發放資助或貸款，參與自資院校配對補助金計畫。

小組主席張炳良指，不論是根據《教育條例》（第二百七十九章）註冊的院校，還是八大轄下的自資附屬機構，改納入到新條例均須經過一段合理的過渡期。對於八大轄下的自資附屬機構與八大「分家」後，頒授學位證書上會否要求註明自資附屬機構名稱等細節，張炳良表示小組未有討論，但承認在日後討論階段，有很多細節問題需考慮。

現時八大除教育大學及科大，其餘六所大學均設附屬院校。理大○二年成立專業及持續教育學院，轄下有香港專上學院（HKCC）辦副學位；以及專業進修學院（SPEED）辦銜接學士學位。理大專業及持續教育學院院長阮博文稱，日後若要「分家」，料對收生有一定程度的影響，但他認為，學生不一定因大學品牌效應選校，「有八大附屬的院校收生亦不理想；另一方面，有非八大的獨立院校都很受歡迎。」他稱，院校已成立十多年，不可再靠「食老本」，相信院校具一定收生基礎，又強調在諮詢階段，政府需廣納家長、學生意見。